\section{Introducción}

El uso de software está en continuo crecimiento gracias al avance de la tecnología, lo que significa que garantizar el correcto funcionamiento del software es más crucial que nunca. Esto es central sobre todo en los denominados sistemas críticos, como lo son los sistemas de equipamiento médico, de control de aviones, etc, cuyas fallas pueden tener consecuencias fatales. Por lo tanto, un área de investigación de creciente importancia es la de análisis automático de software, cuyo objetivo es ayudar a los desarrolladores de software a detectar fallas en el software mediante herramientas que funcionan de manera autónoma, es decir, sin asistencia por parte del desarrollador. La generación automática de tests \cite{Fraser:2011,Abad:2013}, la verificación de software \cite{Clarke:2004,Visser:2005}, y los análisis estáticos \cite{Calcagno:2011}, entre muchos otros, son enfoques destacados en esta línea de investigación.

Java PathFinder (JPF) es una herramienta de verificación automática de programas, que implementa diversas técnicas de análisis \cite{Visser:2005}. Uno de las posibles aplicaciones de JPF, en la que estamos interesados en este artículo, es realizar \emph{bounded model checking}. Esto es explorar sistemáticamente el conjunto de todas las ejecuciones del software con entradas de tamaño acotado en busca de fallas. Los límites en los tamaños de las entradas deben ser proporcionados por el usuario de la herramienta (ej. cantidad máxima de nodos en una lista, rango de enteros a considerar, etc.). En caso de encontrar una falla, JPF la reporta al usuario para facilitar el debugging. 

Para llevar a cabo la verificación acotada, JPF se basa en la definición de \emph{drivers}: combinaciones de métodos que permiten construir todas las entradas acotadas para ejecutar el código bajo análisis (que usualmente requieren del uso de construcciones no deterministas del \emph{model checker}). Para tipos de datos complejos (ej. estructuras dinámicas alocadas en el \emph{heap} como listas doblemente encadenadas) usualmente la creación de estructuras requiere de la utilización de varias de las rutinas de la API del módulo que implementa la estructura (ej. add, remove, etc.), y por lo tanto, la construcción del \emph{driver} depende de estas rutinas.

Sin embargo, para módulos ricos con respecto a la cantidad de métodos, la selección de métodos para construir el \emph{driver} es una tarea no trivial, ya que como se detalla en la sección \ref{sec:resultados} de resultados experimentales, esto puede tener un impacto importante en el análisis posterior. La intuición manifiesta que es deseable seleccionar un conjunto de métodos tan pequeño como sea posible cuyas combinaciones permitan construir todas las estructuras acotadas para el módulo. Por un lado, es importante no incluir rutinas superfluas con respecto a la construcción de objetos, ya que la cantidad de combinaciones posibles de un conjunto de métodos crece exponencialmente con el número de métodos en el conjunto (por lo tanto, utilizar un subconjunto más pequeño de métodos implica una mejora de la eficiencia del análisis). El ejemplo más simple de rutinas superfluas son los métodos puros \cite{Huang:2012}, que nunca modifican las estructuras sobre las que operan. Por otro lado, cuanto mayor es el número de estructuras diferentes que se pueda crear con el subconjunto de rutinas seleccionado, mayor será la probabilidad de encontrar errores en el código. Es decir, es importante seleccionar subconjuntos de métodos suficientes, que pueden combinarse para construir todas las instancias acotadas posibles. Esta selección de métodos, que usualmente se lleva a cabo de forma manual, no es una tarea fácil: requiere un análisis exhaustivo de las rutinas disponibles en el módulo y una comprensión profunda de la semántica de las mismas. Esta tarea es muy tediosa sobre todo para módulos con APIs ricas, donde hay muchas rutinas y mucha redundancia entre ellas. En un trabajo previo \cite{PonzioDrivers19}, se propuso un enfoque automático para seleccionar un subconjunto de rutinas suficientes y no superfluas de la API de un módulo, de manera automática (\emph{Builders}).

En este trabajo, se observa que el enfoque mencionado puede ser de utilidad para la construcción de \emph{drivers} eficientes para \emph{bounded model checking}, ya que permite reducir la cantidad de métodos a utilizar en los \emph{drivers} (evitando métodos superfluos), mejorando su eficiencia, y manteniendo la capacidad de construir todos los objetos acotados posibles (por la suficiencia de los métodos elegidos). Todo esto, sin requerir trabajo adicional al usuario de la herramienta. Así, se propone una construcción de \emph{drivers} que utilice los métodos suficientes y no superfluos seleccionados por la herramienta, y se lo compara experimentalmente con el enfoque de utilizar todos los métodos de la API (que representa el caso en que no se tiene información adicional de cuáles métodos son importantes para la construcción del \emph{driver}). Se evaluaron ambos \emph{drivers} en un caso de estudio (Apache NodeCachingLinkedList) para el análisis de una propiedad particular de este módulo. Los resultados muestran que aplicando solamente los métodos llamados \emph{builders} a los \emph{drivers} utilizados por JPF se obtiene una ganacia en tiempo y en la cantidad de las estructuras generadas para la verificacion del software.

%Se realizó un un análisis experimental de como se comporta JPF sin la previa obtención de los generadores de una rica API  y luego mostraremos la diferencia de como se comporta JPF con el procedimiento de obtener automáticamente los generadores de objetos de una clase.



%. Esto es, mostraremos que el subconjunto de rutinas suficientes y no superfluas para el módulo seleccionado por el enfoque anterior permite construir \emph{drivers} eficientes (respecto de un enfoque , sin requerir esfuerzo adicional de análisis del módulo al usuario de la herramienta.


%que pueden emplearse para generar estructuras de entrada en un análisis de la API. 



%En este trabajo 



%emplearemos un enfoque eficiente para seleccionar automáticamente rutinas suficientes y no superfluas de la API de un módulo, que para alimentar una herramienta que genere estructuras de entrada para el análisis del programa (controladores para la verificación del modelo, estructuras de entrada para pruebas unitarias parametrizadas, etc.). Esta herramienta tendrá un impacto crucial en el análisis. 













%Es importante destacar, que el numero de instancias en un modulo de software es potencialmente infinito, es por eso que en nuestra herramienta nos limitamos a un conjunto de estructuras acotadas para la API bajo análisis. 

%En la sección \ref{sec:herramienta} abordaremos en mas detalle sobre esta herramienta








